\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{COMPUTACAO BASICA}$\quad$(116301)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
      HISTORICO DO COMPUTADOR; COMPUTADORES E  RESOLUCAO DE  PROBLEMAS; 
\\
ESTRUTURAS DE DECISAO; VETORES E MATRIZES; CADEIAS DE CARACTERES;  SUB- 
\\
ALGORITMOS: FUNCOES E PROCEDIMENTOS; ESTILO DE  PROGRAMACAO; PARTICULA- 
\\
RIDADES DA LINGUAGEM PASCAL.                                            
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. HISTORICO DO COMPUTADOR                                              
\\
   1.1 A COMPUTACAO PRIMITIVA;                                          
\\
   1.2 DESENVOLVIMENTO DE DISPOSITIVO AUTOMATICO DE CALCULOS;           
\\
   1.3 DESENVOLVIMENTO DE PROGRAMACAO;                                  
\\
2. COMPUTADORES E A RESOLUCAO DE PROBLEMAS                              
\\
   2.1 SISTEMAS DE COMPUTADORES;                                        
\\
   2.2 ALGORITMOS;                                                      
\\
   2.3 TIPOS DE DADOS E AS OPERACOES PRIMITIVAS;                        
\\
   2.4 VARIAVEIS E EXPRESSOES;                                          
\\
   2.5 DESCRICAO DE ALGORITMOS;                                         
\\
   2.6 APLICACOES EM PASCAL.                                            
\\
3. ESTRUTURAS DE DECISAO                                                
\\
   3.1 SELECAO DE ACOES ALTERNATIVAS;                                   
\\
   3.2 ENLACAMENTO;                                                     
\\
   3.3 UTILIZACAO DE CONDICOES COMPOSTAS;                               
\\
   3.4 APLICACOES EM PASCAL.                                            
\\
4. VETORES E MATRIZES                                                   
\\
   4.1 VETOR COMO UMA ESTRUTURA DE DADOS;                               
\\
   4.2 OPERACOES SOBRE VETORES;                                         
\\
   4.3 CLASSIFICACAO E PESQUISA COM VETORES;                            
\\
   4.4 MATRIZES;                                                        
\\
   4.5 APLICACOES DE VETORES E MATRIZES EM PASCAL.                      
\\
5. CADEIAS DE CARACTERES                                                
\\
   5.1 INFORMACAO SOBRE CARACTERES;                                     
\\
   5.2 CONCEITOS E TERMINOKLOGIA DE CADEIAS;                            
\\
   5.3 OPERACOES BASICAS EM CADEIAS;                                    
\\
   5.4 APLICACOES BASICAS DE CADEIAS EM PASCAL.                         
\\
6. SUBALGORITMOS: FUNCOES E PROCEDIMENTOS                               
\\
   6.1 FUNCOES;                                                         
\\
   6.2 PROCEDIMENTOS;                                                   
\\
   6.3 CORRESPONDENCIA ARGUMENTO PARAMETRO;                             
\\
   6.4 APLICACOES EM PASCAL.                                            
\\
7. O ESTILO DE PROGRAMACAO                                              
\\
   7.1 A IMPORTANCIA DO ESTILO;                                         
\\
   7.2 A QUALIDADE DO PROGRAMA;                                         
\\
   7.3 FASES DO PROCESSO DE PROGRAMACAO;                                
\\
   7.4 O PROJETO DE PROGRAMAS PELA TECNICA "TOP-DOWN";                  
\\
   7.5 ELEMENTOS DE ESTILO DE PROGRAMCAO;                               
\\
   7.6 A PROGRAMACAO COMO UMA ATIVIDADE HUMANA.                         
\\
8. PARTICULARIDADES DA LINGUAGEM PASCAL.                                
\\
   8.1 TIPOS ESTRUTURADOS; FILE E RECORD;                               
\\
   8.2 PONTEIROS E ESTRUTURAS DINAMICAS;                                
\\
   8.3 APLICACOES SOBRE LISTAS LINEARES.                                
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
TREMBLAY, JEAN-PAUL e BUNT,                                             
\\
RICHARD B.                      S.P             1a. ED.                 
\\
CIENCIA DOS COMPUTADORES - UMA ABORDAGEM ALGO-                          
\\
RITMICA.                                        M. HILL         1983    
\\
WIRTH, N.                       R.J             2a. ED.                 
\\
PROGRAMACAO SISTEMATICA EM PASCAL               CAMPUS          1982    
\\
SCHMITZ, EBER A. e TELES,       R.J             2a. ED.                 
\\
ANTONIO, A.                                                             
\\
PASCAL E TECNICAS DE PROGRAMACAO                TECN. CIENT     1986    
\\
                                E.U.A           3a. ED.                 
\\
TURBO PASCAL - REFERENCE NMANUAL                BORLAND.INT.    1984    
\\
FARRER, HARRY, ET AL.           R.J             1a. ED.                 
\\
PASCAL ESTRUTURADO                              GUANABARA DOIS  1985    
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}